%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Требования к знаниям для выполнения}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Для выполнения лабораторной работы обучающийся должен обладать следующими знаниями и навыками.
\begin{enumerate}
	\item Знать язык программирования Python или С/С++.
	\item Базовые основы линейной алгебры, а также основы итерационных методов решения систем линейных алгебраических уравнений. 
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Разработка программной реализации итерационного численного метода решения СЛАУ большой размерности на основе применения специальных методов хранения разреженных матриц}

Лабораторная работа направлена на изучение и разработку программной реализации численного метода решения разреженных СЛАУ большой размерности, возникающих при реализации метода конечных элементов (МКЭ) для решения различных задач математической физики: теплопроводности, статики в рамках линейной или нелинейной теории упругости, термоупругости, прочности, электростатики и многих других.

\begin{task}[решение разреженной СЛАУ большой размерности]\label{tsk1.lab3}
Решить разреженную СЛАУ большой размерности заданным в варианте задания методом:
\begin{equation}\label{eq.slau}
\mathbf{A}\mathbf{x}=\mathbf{B},
\end{equation}
где $\mathbf{A}=\left\|a_{ij}\right\|_{n\times n}$, $\mathbf{B}\in\mathbb{R}^{n}$ -- вектор правой части, $n\sim 10^{6\pm 2}$, $\mathbf{x}\in\mathbb{R}^{n}$ -- вектор неизвестных.

Требуется:
\begin{enumerate}
	\item Изучить и разработать специализированные структуры данных для хранения разреженных СЛАУ большой размерности. Метод хранения может отличаться в зависимости от реализуемого метода решения СЛАУ \cite{Balandin2000}.
	\item Изучить общеизвестные форматы хранения \gls{slau}\footnote{\href{http://math.nist.gov/MatrixMarket/formats.html}{http://math.nist.gov/MatrixMarket/formats.html}}.
	\item Разработать программную реализацию функции загрузки \gls{slau} из одного из общеизвестных форматов их хранения\footnote{Загрузить тестовую \gls{slau} следует с сайта: \href{http://math.nist.gov/MatrixMarket/}{http://math.nist.gov/MatrixMarket/}.}.
	\item Разработать программную реализацию функции генерации тестовой \gls{slau}.
	\item Разработать программную реализацию определённого вариантом задания численного метода решения \gls{slau}.
	\item В программной реализации должны быть предусмотрены параметры: максимальное число итераций $N_{max}$, а также  фиксирована требуемая точность $\delta$. Оценивать отклонение от точного результата следует с использованием норм $L_1$ или $L_2$. Точное решение следует задать произвольнго. В отчете следует вывести достигнутую точность и число итераций.
	\item Вывести время расчета и количество итераций.
\end{enumerate}
\end{task}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Варианты заданий}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{variant}[разработка метода сопряжённого градиента для решения СЛАУ]

В рамках задания \ref{tsk1.lab3} требуется:
\begin{enumerate}
	\item В предположении, что $\mathbf{A}$ симметричная, положительно определенная матрица с действительными коэффициентами, реализовать \gls{cg} решения СЛАУ на основе таких матриц.
	\item Для хранения матрицы следует реализовать специальный метод ее хранения, а именно: \gls{csr} (для студентов с \textbf{нечетным} номером по списку в журнале), \gls{cslr} (для студентов с \textbf{четным} номером по списку в журнале)\cite{Balandin2000}.
	\item Реализация должна быть протестирована на матрице с размерностью: не менее 80000 уравнений. Матрицу и правую часть для такого тестирования следует сгенерировать. В отчете следует обосновать, что при генерации действительно формируется положительно-определённая матрица.
	\item Матрицы для проведения дополнительного тестирования разработанной программы решения СЛАУ:
	\begin{itemize}
		\item \href{http://math.nist.gov/MatrixMarket/data/Harwell-Boeing/bcsstruc2/bcsstk16.html}{BCSSTK16}
		\item \href{http://math.nist.gov/MatrixMarket/data/Harwell-Boeing/bcsstruc2/bcsstk17.html}{BCSSTK17}
		\item \href{http://math.nist.gov/MatrixMarket/data/Harwell-Boeing/bcsstruc2/bcsstk18.html}{BCSSTK18}
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{variant}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{variant}[разработка метода сопряжённого градиента для решения СЛАУ]

В рамках задания \ref{tsk1.lab3} требуется:
\begin{enumerate}
	\item В предположении, что $\mathbf{A}$ несимметричная матрица с действительными коэффициентами, реализовать  \gls{bcg} для решения \gls{slau} на основе таких матриц.
	\item Для хранения матрицы следует реализовать специальный метод ее хранения, а именно: \gls{csr} \cite{Balandin2000}.
	\item Реализация должна быть протестирована на матрице с размерностью: не менее 40000 уравнений. Матрицу и правую часть для такого тестирования следует сгенерировать. В отчете следует обосновать, что при генерации действительно формируется несимметричная неположительно-определённая матрица.
	\item Матрицы для проведения дополнительного тестирования разработанной программы решения СЛАУ:
	\begin{itemize}
		\item \href{http://math.nist.gov/MatrixMarket/data/SPARSKIT/drivcav/e40r5000.html}{E40R5000}
		\item \href{http://math.nist.gov/MatrixMarket/data/SPARSKIT/drivcav/e20r5000.html}{E20R5000}
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{variant}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsubsection{Варианты заданий}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{table}[htbp]
%	\centering
%		\begin{tabular}{|p{0.1\textwidth}|p{0.9\textwidth}|}
%		\hline
%			Номер & Исходные данные \\
%		\hline
%			\rownumber & ввв \\
%			\rownumber & ввв \\
%		\hline
%		\end{tabular}
%	\caption{Варианты заданий}
%	\label{tab:TasksVariants}
%\end{table}
%\setcounter{magicrownumbers}{0}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

